【港漂男女】江蘇男來港讀書為攞身份證 山東女：香港買樓定居太遙遠

香港和內地的界線，好像變得愈來愈模糊。來香港工作的內地人多了，來港讀書的更加多。過去3年，本地每年有近兩萬名內地留學生。

內地留學生畢業後，可申請留港工作。不知何時開始，我們稱呼這班人做「港漂」，可能他們不是新移民，還沒有正式的居港權，心理上或多或少有點漂泊的感覺。始終，這裡不是他們熟悉的地方。

本刊訪問了兩名「港漂」，他們都是畢業後選擇留在香港工作。希望在這裡，尋找自己的生活和夢想。但時間過去，有人正滿心歡喜等待拿到香港永久居民身份證，亦有人擔心難以在這裡買樓安居樂業，或會選擇離開。

不說什麼中港分歧，在一個陌生的地方工作和生活，確實一點不容易。

23歲的朱澤峰（Ted）一副典型江蘇人身材，個子高大，現時和同是港漂的女朋友同居。國內高考競爭激烈，即使他當年的分數剛達到最高級別的一本線，亦很難擠進國內較好的大學，於是他便決定來港讀書，「覺得香港可以作為一個跳板，換一個環境。」

4年過去，Ted在樹仁大學工商管理學系畢業，開始萌生想得到香港永久性居民身份證的念頭。他說：「其實我多讀一個碩士學位，再工作兩年便可以。」於是Ted去年在城大讀完碩士，現時在一間超級市場做管理培訓生（MT），下年便居港滿7年，能拿到身份證。

「我家本身是一個三線城市，香港的生活總比較好。最基本是醫療福利，可以使用公立醫院。」Ted解釋。

這些年來，Ted最不習慣的是香港人急速的步伐，和炎熱潮濕的天氣。訪問當日，他不時要抺去額上的汗珠。他說：「老家的人走路速度，大概只有香港人的一半。」他指香港是人奮鬥的地方，老家則用來是養老：「工作我可以高效率，但平時我還是喜歡悠閒一點、懶一點。」
Ted和女朋友，租住將軍澳的私人屋苑，家裡還養了兩隻狗。他說之前住過美孚，但租金十分昂貴，還要是舊式屋苑，於是他才搬到將軍澳，貪其租金較便宜，又臨近海邊，方便溜狗。

不過所謂較便宜的租金也要17800元，對初出社會工作的Ted和仍在讀書的女朋友來說，實在負擔不起，因此仍要家人每月資助部分租金。他說：「壓力很大，付了房租之後，幾乎沒有任何儲蓄。」

日常交際上，Ted的同事雖然都是本地人，但他平日還是大多和內地朋友交往，主要原因是文化差異大。他說：「年輕人之間會談流行文化，我跟國內的朋友可以聊起來，例如國內最近發生什麼事，但是跟香港的朋友便說不起來，缺少了這種話題。」

他表示，曾經想過主動去融入，了解本地文化，但他認為：「交朋友就是要做自己，所以不管我對着本地人還是國內的人，我都是做自己。」因此便沒有再刻意做些什麼，去和香港人有共同話題。

港漂，就是有漂泊的意思。Ted說：「第一天到香港，我進入宿舍房間的那一刻，我突然覺得自己沒有任何朋友、沒有任何認識的人，那一瞬間，我是有漂泊的感覺。」

隨着時間，他有了自己的圈子，對香港亦有了歸屬感：「我不會覺得我不屬於這個地方，其實像我這樣的人也有很多，我們和大家一樣，都是打份工，租個房子生活。」

碩士畢業後，文文在兩地都有找工作，只是在香港找到份比較喜歡的，才選擇留在香港。她說：「可能大家會覺得我們來香港是拿身份證之類的，但其實我們只是想來上個學、經歷一下而已，就像去美國、去英國讀書一樣。」她續指內地工作機會多，加上新媒體發展蓬勃，不少同學一畢業便馬上回到內地北京和上海等大城市工作。

至於文文，她說以現時的工作，足夠在香港開開心心過活，但考慮到往後結婚生子的人生規劃則有點困難。她說：「以目前的經濟能力，短期內在香港買房過活是比較遙遠的。」雖然兩地的生活文文都喜歡，但她在香港看不見未來。

下年便30歲的文文，不時被老家催促結婚，雖然她生性喜歡無拘無束，亦難免會考慮將來。她說目前不會想在香港長遠定居，寧願在內地多陪家人，需要工作時才飛回香港。

留與不留，是港漂經常糾結的問題，始終離鄉別井，很多問題都要獨自面對。文文說，身邊的港漂總是搖擺不定，無論來了多少年，還是會糾結要不要回老家。

她想起當初不理家人反對，辭掉工作來港讀書：「有人覺得我已經出去工作好幾年，亦應該開始考慮成家的問題，但又自己跑出去，整個人生規劃都亂掉，我覺得沒所謂，我到40歲想再讀書，也可以辭職再去讀。」

文文憑當下感覺過活，她在香港或許只是一個過客，之後「漂」到哪裡去也是未知之數。

中國人黎到香港覺得唔係自己地方，覺得係異鄉飄泊
同樣香港人去到中國一樣覺得唔係自己地方
所以話根本香港同中國就係兩個完界全唔同既世界

咁就躙啦 支那狗

我家本身是一個三線城市，香港的生活總比較好。最基本是醫療福利，可以使用公立醫院

我屌你老母仆街死全家

深圳 已經超越左香港 , 點解唔去深圳發展??

實在負擔不起，因此仍要家人每月資助部分租金。他說：「壓力很大，付了房租之後，幾乎沒有任何儲蓄

weak

Source 都唔post,請遵重知識產權

嘩嘩嘩！！！大發現大新聞呀！！！

支那畜牲不得好死

Sauce: 臭果日報

揸住支槍叫你洛嚟？死賤種

唔去大灣區？？？？？？？？？

還點班港燦仲係到屌醫生 唔關150事

仲有一籃子專才計劃

他表示，曾經想過主動去融入，了解本地文化，但他認為：「交朋友就是要做自己，所以不管我對着本地人還是國內的人，我都是做自己。」因此便沒有再刻意做些什麼，去和香港人有共同話題。

想融入一個地方嘅文化又唔放開自己去了解 仲想點融入

食屎啦，又要住喺度又唔學吓呢度文化，淨係賴香港人無共同話題
走返去支那啦

邊個話你聽必須要學香港文化？？？好撚多攞完張HKID排到福利，有左跳板隨時出到國就返支那大屋架嗱！！！

學位比哂班仆街

樹大招風都仆入嚟讀

去大灣區啦

顯示所有香港的大學都不斷出賣香港， 不停收中國人俾機會佢地攞身分證

香港係好差呀 躝啦

讀書7年就有身分證 垃圾制度

0正皮

去返大灣區發展啦，深圳就黎勁過夕谷，無謂係香港浪費青春

同住外國d香港留學生一樣
唔肯入鄉隨俗
群返自己友
講到底佢留香港就係貪福利好

屌你 大陸咁撚先進 香港咁撚落後 又死落嚟擔本地畢業生工 我屌爆你老母 支那狗

點解要俾佢哋身份證？！
外國去讀書，咪最多學生visa
讀完，如果搵到工嘅，公司再幫你申請working visa
點解呢班人落得嚟讀書，就可以有身份證，夠7年，仲有埋永久居留權！！

蝗蟲gogogo

屌 狗政府根本唔理

延伸閱讀:

其實得一成人會拎到永久身分證
對比起每日150
我寧願要呢批人

樹大學位都要

Lan翻上去啦大陸狗

呢D真係正宗仆街合家鏟黎
而偏偏香港人可能係世上最唔racist既民族(至小好少歧視到出面

林鄭真係超廢！

乜撚野港漂呀
北佬就北佬啦
已經開始廣東化返唔到轉頭

他認為：「交朋友就是要做自己，所以不管我對着本地人還是國內的人，我都是做自己。」
香港等於國外？想分裂國家？

個個都諗住係到捱到有身分證就走，根本無人當呢度係家

屌你老母死蝗蟲

啱呀 南亞狗都係

未又係貪方便，貪去日本唔駛簽證
多免簽過大陸

札根香港百年都要

有無巴打政府做 撥亂反正

支那人做乜怨天由人呀, 黨畀你活着係恩賜呀

就快2047快死回國，香港=中國

華潤年年都請唔少大陸人落黎嫁喇
10個mt有一半以上都係大陸人

於是Ted去年在城大讀完碩士，現時在一間超級市場做管理培訓生（MT），下年便居港滿7年，能拿到身份證。

have contributed more than 50% lihkg people here. TBH I would rather Ted becomes a "Hong Konger" than uneducated antisocial lihkg kids.

嚟香港讀樹仁⋯⋯本身本地樹仁畢業搵工都難啦

大陸人咪以為自己講英文就好勁啦先唔講你個50%點作出嚟 做個打工仔講到對社會好大貢獻咁都係既 你d大陸同胞每日150隻落嚟做蝗蟲 你地個標準咁低 篇文嗰個有返工叫好㗎啦

讀完碩士 咪又係做mt呢d公廁位 仲要係超級市場mt 咁都好highlight初頭仲以為你highlight嚟突顯佢既廢

name calling is useless..I am a Hong Konger but it doesn't hurt me if you think I am a mainlander. I am more than people who circle jerk " "Where were you born?"

to me: paying tax and following law are already contributing the society as a citizen.

What have you contributed to "Hong Kong" tho?

最大問題係 內地唔同省，市都有户籍制度
去保護當地民眾利益 例如要計分 愈發達城市要求就愈高 要達到某一個水平分數先可入籍 有 degree+master +10分 咁樣玩

但香港就冇 中門大開
住夠7年 就OK

垃圾英文 支那人講蝗語啦

大陸上喱就大陸喱啦，港乜撚嘢漂

支那狗係咁

on9

香港=condom

萬8租樓
證明佢未真正開始捱

死返去lo,屌

條支那仔做超級市場mt都搞到你濕哂 究竟你現實身活有幾失敗？

佢地都唔同文化，黎過香港當自己留過學，樹大 bba 都讀，就知咩事。入三大都當你真係讀書。

your point is?

一講香港優先，係咪都話你港獨

so what make you think you are better than Ted?

旨在轉戶籍同排福利嗟，那埋山卡啦鄉下出黎，廿零三十萬坐幾年加Hea搵工就7年，抵到爛啦！！！

兩條友搵唔多又要住間萬七既屋，仲要養兩隻狗，有屋企人供養既二世祖有乜好報道？

其實有無人覺得自己香港出世香港大，都唔係好融合到香港，無咩朋友

咁你又有咩理據認為條mt支那仔比50%連登仔貢獻香港更多？
其實我信你係香港人
但你肯定係個平時冇朋友既毒撚
但心入面又好想有人聆聽自己心聲同認同自己
可惜冇人想理你
所以你唯有持反對意見搏出位
你係呢個post可能會攞到啲attentions
但你只係令自己成為一個更可卑既人

Ps 唔駛諗住人身攻擊我啦 我自己係神科專業人士 講人工同社會地位條支那仔一世都追唔到 同埋你收皮打番中文啦

你係咪真係想傾支那話題先
驚你唔敢傾

果然係無料既人先會移香港，你不如返江蘇啦朋友

he got a master degree and a full time job as a MT? I don't think lihkg more than 50% degree holder. and please...it doesn't make you better than Ted. if you are as good as you claimed to be, i guess you would know better who is the one name calling here

收皮啦撚樣支那仔
扮有料？講英文多啲有關香港嘅嘢
柒頭唔敢出聲？咪撚係冇鳩用垃圾支那仔

樹大招瘋，影衰曬

漂乜野漂，講到好似好難爲你，無歸屬感咪漂返上去大灣區
反正本身就大陸來，適應返大陸生活無問題啦

why dont you just answer my question? lol

一睇就知跳板
拎到身份證 仲要支那人畀到學費畀到租 本身屋企唔差
移民外國架呢堆 仲要 呢班讀書勁

支那仔死能開啦呢度冇人歡迎你
見到好似你柒頭撚樣就打一個你仆街仔冚家剷

come get me

咁華潤係國企嘛，國企同港企係一條鴻溝，分隔曬大陸人同local，外資先比較種族共融。不過通過送🀄️條例之後香港d外資走左，我local混工應該難過樓主講個班北佬

要屋企人支助都租咁豪，一係屋企根本土豪一係趴街仔。

係，你話我踩港都係咁話，大陸四大城市移民政策先進過香港。

都話左父母貨金

樹仁大學

讀樹仁同城大都叫專才?
咁Medic叫咩?

not 100% la
some mainland Chinese prefer live near their family. Also not only the top 1 %, even the top 5 to 10 % mainlander should be able to contribute more than bottom 20 ~30% hong konger!?

你睇就呢件樹仁姐 港大 理工 中大都大把
有錢架 以前接解兩年intern 有啲家底架 雖然唔靚普通樣 但如果想食軟飯又唔介意強國 佢哋應該幾好上（有件係湖南妹 樣就係中下啦）

如果人工同學歷唔可以反映我比支那仔好 咁你點解又認為佢比冇master既連登仔好？ 俾啲logic ok?

because i dont know what do you mean by "神科專業人士"

我不會覺得我不屬於這個地方，其實像我這樣的人也有很多，我們和大家一樣，都是打份工，租個房子生活。

屌你老母呢個就係唔同嘅地方呀，唔好喺無度認親認戚，我哋唔係淨係打工租屋，我哋係會尊重，享受、守護香港文化㗎，你走呀！！！

不知何時開始，我們稱呼這班人做「港漂」

大陸仔就大陸仔啦

柒左就認啦 原本都諗住大家討論下 但你死雞撐飯蓋到咁 真係好可悲

okay...you make your point. you might better than Ted but I still think Ted is better than 50% lihkg kids here

Hey dude, don't underestimate lihkg population, as it actually reflects the young age in HK. Like any society, there are top scorers and professionals at the high side, as well as bullshiters at the low side like you. You can easily find doctors and lawyers here in lihkg, just like how one can find doctors on a regular flight. Don't assume there are 50% useless people here based on your inability, or u will be surprised

Ted could be a Hong Konger by law. But culturally and intellectually, I would doubt his ability to shine here, provided that he is still heavily relying on public healthcare service as a welfare-sucker.

Disclaimer: I am working in medical field (as reflected by my name) and I could confidently claim that I have studied more than most people in this planet. But I am still a regular Hong Konger browsing lihkg.

Btw, warm reminder on English grammar: there's no "the" after "society", and maybe that's why you are at the low side from my point of view

and you should know about normal distribution?

用英文好威威, 大大聲話畀人知自己又係一件唔好阻住我返工, 有奶就是娘, 我討厭政治既港豬

maybe i am just dont know how to/ too lazy to type chinese. which konglish sentence you dont get?